\chapter{Conclusiones}

Este proyecto ha supuesto para mi una experiencia nueva puesto que no se
trata de un desarrollo propio sino que extender algo ya existente para
adaptarlo a unas necesidades nuevas. También este proyecto consiste en
la unión de diferentes herramientas para que funcionen de tal manera
que ofrezcan un servicio conjunto.

Además he presenciado cómo ha nacido y cómo se está creando una
federación de identidad desde dentro, a todos los niveles, desde el
nivel técnico al nivel institucional.

Al principio puede parecer un proyecto muy complejo, puesto que no se
conoce el código del servidor SSH, hay muchas herramientas
involucradas, la federación de identidad es todavía una tecnología
poco documentada y realizar una adaptación de algo tan
grande puede resultar abrumador.

Con respecto al servidor SSH he de decir que gracias a la claridad del
código, y a la separación del mismo, he conseguido realizar la
modificación sin demasiadas complicaciones. Es en este momento cuando
se comprende realmente la importancia de la modularidad y la claridad
a la hora de escribir buen código fuente.

Puedo concluir de esta experiencia que las licencias libres ayudan a la
innovación y aprendizaje ya que te puedes basar en el código y
conocimiento de otras personas para mejorar y realizar tus proyectos,
además de poder distribuir tu trabajo sin problemas legales de ningún
tipo.

Hoy en día cualquier organización maneja una gran cantidad de máquinas y
la mayoría se manejarán de manera remota. Para el acceso remoto lo más
rápido y sencillo es utilizar el protocolo SSH ya que proporciona
seguridad y flexibilidad.

Por otra parte, cada vez más se está imponiendo la federación de identidad,
tanto en el ámbito universitario como en el empresarial, por lo tanto la
federación de identidad es una tecnología a tener en cuenta para el futuro
próximo.

Este proyecto hace que la gestión de máquinas de manera remota se
simplifique al utilizar los conceptos de la federación de identidad en el
acceso por SSH, por lo tanto simplifica la gestión de multitud de máquinas
de igual manera que la federación de identidad simplifica la gestión de los
usuarios a las aplicaciones web.

Con esta idea de gestión de identidad para el acceso SSH el permitir o
prohibir el acceso a un servicio SSH es tan simple como visitar una página
web.

Además este proyecto abre la puerta para la federación de identidad en
aplicaciones que no sean web. Este proyecto es una prueba de que es posible
utilizar los mecanismos de federación de identidad para autenticar a
usuarios en una aplicación que utiliza un navegador como medio.

El resultado de este proyecto puede resultar una aportación relevante
al uso de la federación de identidad que a día de hoy se está
popularizando cada vez más, puesto que cada vez hay más usuarios y
la federación de identidad simplifica la gestión de identidad de los
mismos.
